---
layout: post
title: 分布式概念汇总
category: Programming
tag: 分布式
---

「分布式」有关的一些概念。

<!-- more -->

## 何谓“分布式”？

简单来讲，分布式指的就是一群计算机一起工作，但是对终端用户来说却表现的只有一台计算机一样。

分布式系统中的每台计算机（节点）共享状态、协调地工作，并且可以做到在其中某台宕机的时候不会影响到整个系统的运行。

### 优点

#### 扩展灵活

什么时候系统容量不够了，只需要往集群添加计算机就行了。

#### 水平扩展

对比垂直扩展，水平升级的优点是系统的容量理论是没有上限的，也就是说只要你需要，系统的规模可以一直提高，增加计算机就行了。

而垂直扩展来说，升级系统容量只能靠升级单机硬件配置或者改良单机硬件架构，而这个在现实中天花板很低，系统的瓶颈可以预估，最重要的是，成本很高。

> 当然，在业务开始的早期阶段，可以先靠升级硬件这种粗暴的方式来提高系统容量。

#### 容错（Fault tolerance）

集群中同样作用的计算机中至少有 2 台以上，就算其中某台突然死机，另一台同样能够继续提供同样的服务。可用性比单机高。

#### 快速响应（Low latency ）

分布式中的节点可以部署在离用户最近的地方，极大地缩短了网络传播的往返时间（Round-Trip Time）。

### 缺点

事实上，现实中的分布式系统充满了陷阱和地雷。

#### 水平扩展对软件架构有较高的要求

就是说，如果你要实现添加计算机就可以线性提升系统规模，你的软件架构必须为此专门设计，代码中也要合理处理分布式环境中一些特有的问题（比如事务，共享状态等）。

#### 妥协了部分优点

分布式系统生来就做了若干的妥协，为了方便扩容，你不得不容忍一下牺牲：

- 数据一致性 (consistency)

#### 部署麻烦

#### 维护和调试复杂

### 分类

#### 分布式数据存储

这是使用的最多的一种分布式场景，主要讨论的就是分布式数据库。

绝大多数分布式数据库都是 NoSQL，极大地提升了性能和扩展能力。

本文后面会以这种类型进行详细说明。

#### 分布式计算

指的是将一个任何单机都无法独立处理的宏大问题，拆分成一个个小任务，小到市场上任何一台计算机都能解决，并在许多计算机上并行地执行，最终以合理的方式聚合计算结果。

分布式计算是近几年来出现的大数据处理的关键，再大的计算量只要有足够的计算机，最终都能在能够接受的时间内被完成。

> 相关技术：MapReduce、Lamdba 架构（批处理 + 流式处理）、Kappa 架构（流式处理）。

#### 分布式消息系统

分布式消息系统是整个系统中负责存储和传播消息/事件的组件，处于系统架构的核心地位。

通过分布式消息系统，系统中每个应用程序逻辑之间可以避免直接调用，从而实现依赖的解耦合。

> 相关技术：Fafka、Apache ActiveMQ、Amazon SQS 等。

#### 分布式文件系统

分布式文件系统可以看成分布式存储。

两者关键的区别在于：分布式存储有自己独有的 API，而分布式存储提供的 API 和语法语义和本地文件系统提供的保持一致。

> 相关技术：HDFS、IPFS。

#### 分布式应用程序

一组共享状态且通过通信机制实现**共同工作**的应用程序集合。比如在点对点网络中运行的后端代码。

注意这里的“共同工作”的前提，一个负载均衡器后端部署多台应用程序，连接同一个数据库，这几个应用程序构成的系统不能称为分布式应用程序，只能成为冗余。

> 相关技术：BitTorrent、Erlang 虚拟机等。

#### 分布式记账本

分布式账本指的是不可修改的、只能追加的数据库。数据会在该分布式网络的所有节点之间复制、同步、共享。

> 相关技术：区块链、比特币、以太坊等。

## CAP 定理

对于分布式存储系统来说，无法同时满足数据的一致性、可用性、和分区容错性。

## 实际应用：分布式数据库

### 读写分离：Master-Slaves 复制集

一台 Master，只负责处理写操作，若干台 Slave，负责均衡读操作。

其中，对 Master 的所有修改都会异步地同步到所有 Slave 中。

读写分离适用于读请求不是很繁重的阶段。

#### 优点

可以处理成倍的读查询负载。

#### 缺点

- 牺牲了数据一致性

牺牲绝对可靠的数据一致性。因为这种情况下，很有可能出现我们往插入记录后，马上查询时得不到结果，就像没插入成功一样。

这是因为 Master 数据的改动到 Slaves 的传播不是瞬时的。在主从异步传播的这段时间窗口中，我们的到的仍然是旧数据。

然而如果采用同步传播的话，Master 的写性能又会下降，因为要花大量的时间去等数据同步完成，所以不得不异步传播数据。

- Master 存在单点故障

在这种架构中，虽然从服务器可以线性增加，但是主服务器却始终只有一台。当系统写负载增加到 Master 极限的时候，整个系统的性能都会受到影响。

### 多 Master 的主从复制集结构

这个策略解决了上一种 Master 的单点问题，但是也带来了另一个问题：数据创建冲突。所以增加了复杂性的同时也并不可靠，因此不常用。

### 分片（Sharding）/分区（Partitioning）

#### 垂直分片

由于前两种策略都未能较好地解决写操作频繁带来的问题，还有一种比第二种方式更胜一筹的策略就是垂直分区。

数据的垂直分区思路是将写入操作比较频繁的数据表分离出来，放在不同的服务器。

如果这写独立出来的表和其他表存在联表查询，那么就只能把原来的 sql 语句给拆了，先查询一个表，在查询另一个。

虽然说这个会消耗更过性能，但比起那种大量数据同步，负担还是减轻了不少。

#### 水平分片

一份完整的同类数据分布在多个分片（也是计算机）上，每个分片拥有不同记录的数据。

分片之间通过必要的算法平均地分配所有数据记录。

##### 分片标识

分片算法需要用到一个关键的标识，通常是精心挑选的表字段，如 ID，Name 等。

常见的几种分片算法如下：

- 哈希：比如 id 取余。

- 范围：比如根据 id 的范围分区，1~100000 为 1 区，100001～200000 为 2 区，以此类推。

- 映射：比如将 id 对应的分区放在数据库中保存，当需要查询某条记录的时候，先查询记录所在分区。

##### 热点数据（Hotspot）

分片中必须要避免其中某个分片的数据的读写次数远远多于其他分片，如果出现这种情况，负载就不均衡，容易出现宕机。

##### 缺点

- 数据库进行一次分片结束后，如果发现不合理，比如有热点数据，或者基于分片标识的算法要改动时，此时想要在重新分过的代价往往是很高的，分的不好甚至导致宕机。

- 查询效率变低，分片之后，想要通过非分片标识以外的字段来筛选变得非常低效，因为其他字段分散到了每个分片。

- 分片导致原来简单的 JOIN 查询更复杂甚至不可用。

**因此，除了数据量到了非分不可的地步，否则能不用分区就不要使用。**

## 总结

鉴于分布式系统与生俱来的复杂性，如果你能避免问题，或者有问题本身有简单的解决方案，亦或者能够使用其他开箱即用的解决方案，那么就不必要非使用分布式这一套。

## 参考

- [A Thorough Introduction to Distributed Systems](https://hackernoon.com/a-thorough-introduction-to-distributed-systems-3b91562c9b3c)
